[{"question": "Prawo ciągłości strugi podaje, że dla płynu nieściśliwego przy ustalonym przepływie:", "answer_a": "prędkość płynu jest odwrotnie proporcjonalna do pola przekroju strugi", "answer_b": "suma ciśnień zewnętrznego, hydrostatycznego i hydrodynamicznego jest stała dla każdego przekroju strugi", "answer_c": "prędkość płynu jest wprost proporcjonalna do pola przekroju strugi", "answer_d": "suma ciśnień hydrostatycznego i hydrodynamicznego jest stała dla każdego przekroju strugi", "answer_a_correct": true, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": false}, {"question": "W odniesieniu do przemiany izochorycznej prawdziwe nie jest stwierdzenie:", "answer_a": "ciepło dostarczone do układu jest równe zmianie energii wewnętrznej układu", "answer_b": "energia wewnętrzna przemiany nie zależy od temperatury", "answer_c": "dla gazów jednoatomowych ciepło właściwe nie zależy od temperatury", "answer_d": "ciepło dostarczone do układu jest równe pracy wykonanej przez układ", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": true, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": true}, {"question": "Prawo bezwładości mówi, że:", "answer_a": "każde ciało pozostaje w spoczynku lub porusza się ruchem jednostajnym prostoliniowym, dopóki działanie innych ciał nie zmusi go do zmiany tego stanu", "answer_b": "wektor siły bezwładności jest wyrażony poprzez iloczyn masy i przyśpieszenia układu poprzedzony znakiem minus", "answer_c": "ciało o mniejszym momencie bezwładności łatwiej wprawić w ruch", "answer_d": "ciało o większym momencie bezwładności łatwiej wprawić w ruch", "answer_a_correct": true, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": false}, {"question": "Zgodnie z I zasadą termodynamiki:", "answer_a": "Ciepło dostarczone do układu zużywa sie na zwiększenie jego energii wewnętrznej i na wykonanie pracy nad układem", "answer_b": "Zmiana energii wewnętrznej układu, przy przejściu pomiędzy dwoma stanami, zależy wyłącznie od tego jaki jest stan początkowy i końcowy przejścia", "answer_c": "Ciepło pobrane przez układ jest równe wzrostowi energii wewnętrznej układu plus pracy wykonanej przez układ nad otoczeniem zewnętrznym", "answer_d": "Układ termodynamiczny może wymieniać energię ze swoim otoczeniem poprzez przekazywanie ciepła lub wykonananej pracy", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": true, "answer_c_correct": true, "answer_d_correct": true}, {"question": "Jeśli prędkość kątowa układu wzrośnie 2 razy to kręt tego układu:", "answer_a": "wzrośnie 2 razy, jeśli moment bezwładności nie ulegnie zmianie", "answer_b": "nie zmieni się, jeśli moment bezwładności zmaleje 4 razy", "answer_c": "zmaleje 2 razy, jeśli moment bezwładności zmaleje 4 razy", "answer_d": "zmaleje 2 razy, jeśli moment bezwładności nie ulegnie zmianie", "answer_a_correct": true, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": true, "answer_d_correct": false}, {"question": "Które z poniższych stwierdzeń nie jest poprawnym sformułowaniem II zasady termodynamiki?", "answer_a": "Niemożliwa jest przemiana, której jedynym wynikiem byłaby zamiana na pracę ciepła pobranego ze źródła mającego wszędzie jednakową temperaturę", "answer_b": "Niemożliwe jest przekształcenie ciepła z pojdeyńczego źródła w pracę bez żadnego efektu ubocznego", "answer_c": "Entropia układu zamkniętego nigdy nie maleje", "answer_d": "Żadna cyklicznie pracująca maszyna nie może bez zmian w otoczeniu przenosić w sposób ciągły ciepła z jednego ciała do drugiego o niższej temperaturze", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": true}, {"question": "Zgodnie z prawem Hook'a", "answer_a": "Naprężenie wewnętrzne ciała sprężyście odkształconego jest odwrotnie proporcjonalne do względnego odształcenia tego ciała", "answer_b": "W zakresie odkształceń sprężystych moduł sprężystości podłużnej jest proporcjonalny do wydłużenia ciała", "answer_c": "Względne odkształcenie ciała jest proporcjonalne do modułu sprężystości podłużnej (w zakresie odkształceń sprężystych)", "answer_d": "Naprężenie wewnętrzne ciała sprężyście odkształconego jest wprost proporcjonalne do względnego odkształcenia tego ciała", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": true}, {"question": "Jeżeli odległość między środkami mas kulistych zmaleje 2 razy to grawitacyjna energia potencjalna tych ciał:", "answer_a": "zmaleje 4 razy", "answer_b": "wzrośnie 4 razy", "answer_c": "wzrośnie 2 razy", "answer_d": "zmaleje 2 razy", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": true, "answer_d_correct": false}, {"question": "W odniesieniu do przemiany adiabatycznej nie jest prawdziwe stwierdzenie:", "answer_a": "W przemianie adiabatycznej, zmniejszając objętość gazu, powodujemy wzrost jego ciśnienia", "answer_b": "Ponieważ w tej przemianie adiabatycznej nie ma wymiany ciepła z otoczeniem, więc wykonana nad gazem praca powoduje wzrost jego energii wewnętrznej", "answer_c": "W przemianie adiabatycznej praca wykonana przez gaz całkowicie zamienia się na jego energię wewnętrzną", "answer_d": "Adiabatycznemu rozszerzaniu gazu towarzyszy wzrost temperatury", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": true, "answer_d_correct": true}, {"question": "Zgodnie z trzecim prawem Keplera:", "answer_a": "W równych odstępach czasu, promień wodzący planety poprowadzony od Słońca zakreśla równe pola (prędkość polowa jest stała)", "answer_b": "Stosunek trzeciej potęgi średniej odległości planety od Słońca i kwadratu czasu obiegu planety wokół Słońca jest wielkością stała, taką samą dla wszystkich ciał układu słonecznego", "answer_c": "Stosunek kwadratu czasu obiegu planety wokół Słońca i trzeciej potęgi średniej odległości planety od Słońca jest wielkością stałą, taką samą dla wszystkich ciał układu słonecznego", "answer_d": "Sześciany półosi wielkich orbit dowolnych planet mają się do siebie jak kwadraty ich okresów obiegu (półoś wielka jest połową najdłuższej cięciwy elipsy)", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": true, "answer_d_correct": false}, {"question": "Pojemność cieplna ciała to:", "answer_a": "ilość ciepła potrzebna do podwyższenia temperatury ciała o masie 1kg o 1K", "answer_b": "stała proporcjonalności pomiędzy ciepłem pobieranym lub oddawanym przez to ciało, a spowodowaną tym procesem zmianą energii wewętrznej ciała", "answer_c": "ilość energii potrzebnej do ogrzania jednego mola substancji o jeden kelwin", "answer_d": "stałą proporcjonaloności pomiędzy ciepłem pobieranym lub oddawanym przez to ciało, a spowodowaną tym procesem zmianą temperatury", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": true}, {"question": "Prędkości ucieczki dla ciała o masie 4M jest:", "answer_a": "dwa razy mniejsza niż dla ciała o masie M", "answer_b": "dwa razy mniejsza niż dla ciała o masie 16M", "answer_c": "dwa razy większa niż dla ciała o masie M", "answer_d": "dwa razy mniejsza niż dla ciała o masie 8M", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": true, "answer_c_correct": true, "answer_d_correct": false}, {"question": "Wskaż zdanie nieprawdziwe dotyczące momentu bezwładności:", "answer_a": "moment bezwładności charakteryzuje sposób rozmieszczenia masy bryły wokół osi obrotu", "answer_b": "ciała mające większe momenty bezwładności (przy tej samej masie) słabiej przeciwstawiają się ruchowi obrotowemu", "answer_c": "im większy moment bezwładności, tym trudniej zmienić stan ruchu obrotowego ciała", "answer_d": "moment bezwładności nie zależy od położenia osi obrotu w przypadku brył symetrycznych", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": true, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": true}, {"question": "Jeśli masa przypadająca na jednostkę długości sznura zmaleje 4 razy, prędkość fali propagującej się w sznurze:", "answer_a": "zmaleje 2 razy", "answer_b": "wzrośnie 2 razy", "answer_c": "wzrośnie 4 razy", "answer_d": "zmaleje 4 razy", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": true, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": false}, {"question": "Wskaż wyrażenie prawdziwe dla siły Coriolisa:", "answer_a": "na półkuli połnocnej siły Coriolisa niezależnie od kierunku ruchu ciała odchylają jego tor zawsze w prawo w stosunku do wektora prędkości", "answer_b": "działa na ciało poruszające się z pewną prędkością liniową względem układu obracającego się", "answer_c": "występuje w inercjalnych układach odniesienia", "answer_d": "na półkuli południowej siły Coriolisa niezależnie od kierunku ruchu ciała odchylają jego tor zawsze w prawo w studunku do wektora prędkości", "answer_a_correct": true, "answer_b_correct": true, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": false}, {"question": "Szybkość przenoszenia energii przez falę:", "answer_a": "jest proporcjonalna do kwadratu amplitudy i kwadratu częstotliwości fali", "answer_b": "oscyluje w czasie", "answer_c": "jest proporcjonalna do kwadratu amplitudy fali ?(to samo co w a)", "answer_d": "jest stała w czasie", "answer_a_correct": true, "answer_b_correct": true, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": false}, {"question": "Które ze stwierdzeń dotyczących tarcia kinetycznego nie jest prawdziwe?", "answer_a": "siła tarcia nie zależy od prędkości względnej poruszania się po powierzchni", "answer_b": "siła tarcia jest wprost proporcjonalna do wielkości pola powierzchni styku ciał", "answer_c": "siła tarcia jest w przybliżeniu niezależna od wielkości pola powierzchni styku ciał", "answer_d": "siła tarcia jest proporcjonalna do siły, z jaką jedna powierzchnia naciska na drugą", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": true, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": false}, {"question": "W odniesieniu do zjawiska interferencji fal mechanicznych prawdziwe nie jest stwierdzenie:", "answer_a": "interfencja konstruktywna zachodzi dla fal zgodnych w fazie", "answer_b": "interferencja konstruktywna zachodzi, gdy różnica odległości pomiędzy źródłami interferujących fal a punktem ich nałożenia się jest równa całkowitej wielokrotności tej fali", "answer_c": "maksymalna amplituda fali powstałej w wyniku interferencji dwóch fal o jednakowych amplitudach wynoszących 2A jest również równa 2A", "answer_d": "interferencja destruktywna zachodzi, gdy różnica odległości pomiędy źródłami interferującymi fal a punktem ich nałożenia się jest równa całkowitej wielokrotności połówki długości fali", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": true, "answer_d_correct": true}, {"question": "W ruchu jednostajnie przyśpieszonym po okręgu:", "answer_a": "przyśpieszenia kątowe i normalne są stałe a przyśpieszenie styczne nie występuje", "answer_b": "przyśpieszenia kątowe i styczne są stałe a przyśpieszenie normalne nie występuje", "answer_c": "przyśpieszenia kątowe i styczne są stałe a przyśpieszenie normalne wyznacza się na podstawie iloczynu skalarnego wektorów prędkości kątowej i prędkości liniowej", "answer_d": "przyśpieszenie kątowe jest stałe a prześpieszenie normalne wyznacza się na podstawie iloczynu skalarnego wektorów prędkości kątowej i prędkości liniowej ?(to samo co w c)", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": true, "answer_d_correct": false}, {"question": "W oparciu o klasyczne prawo dodawania prędkości prawdziwe jest zdanie:", "answer_a": "W układach inercjalnych, prędkość ciała względem ruchomego układu odniesienia jest sumą wektorów prędkości wzajemnej i prędkości ciała w układzie spoczywającym", "answer_b": "W układach inercjalnych, prędkość ciała względem nieruchomego układu odniesienia jest sumą wektorów prędkości wzajemnej układów i prędkości ciała w układzie poruszającym się", "answer_c": "W układach inercjalnych, prędkość ciała względem nieruchomego układu odniesienia jest różnicą wektorów prędkości ciała w układzie poruszającym się i wektora prędkości wzajemenj układów", "answer_d": "W układach inercjalnych, prędkość ciałą względem nieruchomego układu odniesienia jest różnicą wektora prędkości wzajemnej układów i wektora prędkości ciała w układzie poruszającym się", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": true, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": false}, {"question": "Zaznacz stwierdzenie, które nie jest prawdą:", "answer_a": "praca wykonana przez dowolną siłę równa się zmianie energii kinetycznej ciała, poprzedzonej znakiem minus", "answer_b": "praca wykonana przez dowolną siłę równa się zmianie energii kinetycznej ciała", "answer_c": "praca jest formą przekazywania energii", "answer_d": "praca wykonana przez dowolną siłę równa się zmianie energii potencjalnej ciała wziętej ze znakiem ujemnym", "answer_a_correct": true, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": true}, {"question": "Poprawnie sformułowane prawo Archimedesa to:", "answer_a": "Ciało w całości lub częściowo zanurzone w płynie jest wypierane ku górze siłą równą ciężarowi wypartego przez to ciało płynu", "answer_b": "Ciało w całości lub częściowo zanurzone w płynie jest wypierane ku górze siłą równą masie wypartego przez to ciało płynu", "answer_c": "Ciało w całości lub częściowo zanurzone w płynie jest wypierane ku górze siłą równą ciężarowi ciała zanurzonego w tym płynie", "answer_d": "Ciało w całości lub częściowo zanurzone w płynie jest wypierane ku górze siłą równą ciężarowi wypieranego ciała", "answer_a_correct": true, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": false}, {"question": "Która z cech nie jest cechą gazu doskonałego?", "answer_a": "cząsteczki działają na siebie siłami przyciągania lub odpychania w zależności od odległości między nimi", "answer_b": "w wyniku zderzeń cząsteczki poruszają się ruchem jednostajnie przyspieszonym", "answer_c": "cząsteczki gazu traktujemy jak punkty materialne o pomijalnie małej objętości w stosunku do objętości gazu", "answer_d": "cząsteczki oddziałują tylko w momencie zderzeń", "answer_a_correct": true, "answer_b_correct": true, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": false}, {"question": "W przypadku sprężystego odkształcenia ciała stałego pod wpływem siły normalnej, powodującej wydłużenie ciała:", "answer_a": "Wydłużenie jest wprost proporcjonalne do modułu sprężystości podłużnej", "answer_b": "Wydłużenie jest wprost proporcjonalne do powierzchni przekroju ciała", "answer_c": "Wydłużenie jest wprost proporcjonalne do pierwotnej długości ciała", "answer_d": "Wydłużenie jest wprost proporcjonalne do działającej siły", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": true, "answer_d_correct": true}, {"question": "Jeśli gęstość płynu (na zewnątrz strefy zagęszczenia) wzrośnie 4 razy, prędkośc fali akustycznej:", "answer_a": "wzrośnie 2 razy", "answer_b": "zmaleje 4 razy", "answer_c": "zmaleje 2 razy", "answer_d": "wzrośnie 4 razy", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": true, "answer_d_correct": false}, {"question": "Przyśpieszenie radialne w ruchu po okręgu wyznaczamy jako:", "answer_a": "iloczyn wektorowy prędkości liniowej i prędkości kątowej (uwaga: kolejność wielkości w iloczynie taka jak w stwierdzeniu)", "answer_b": "iloczyn wektorowy przyśpieszenia kątowego i promienia wodzącego (uwaga: kolejność wielkości w iloczynie taka jak w stwierdzeniu)", "answer_c": "iloczyn wektorowy promienia wodzącego i przyśpieszenia kątowego (uwaga: kolejność wielkości w iloczynie taka  jak w stwierdzeniu)", "answer_d": "iloczyn wektorowy prędkości kątowej i prędkości liniowej (uwaga: kolejność wielkości w iloczynie taka  jak w stwierdzeniu)", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": true}, {"question": "Zaznacz stwierdzenie, które nie jest prawdą w odniesieniu do układów inercjalnych:", "answer_a": "w układzie inercjalnym przyspieszenie pojawia się tylko, jako rezultat działania niezrównoważonej siły", "answer_b": "charakterystycznym dla układów inercjalnych jest obecność sił bezwładności", "answer_c": "w układzie inercjalnym przyśpieszenie nie występuje", "answer_d": "układy inercjalne to  takie układy odniesienia względem, którcyh wszystkie ciała nie oddziałujące z innymi ciałami poruszają się jednostajnie prostoliniowo", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": true, "answer_c_correct": true, "answer_d_correct": false}, {"question": "W przypadku fal stojących:", "answer_a": "amplituda fali zmienia się wraz z upływem czasu", "answer_b": "obserwuje się modulację amplitudy, wynikającą z niewielkiej różnicy częstotliwości nakładających się fal", "answer_c": "węzły oddalone są od siebie o połowę długości fali", "answer_d": "amplituda jest stała dla danego połozenia na strunie", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": true, "answer_d_correct": true}, {"question": "Jedna kilowatogodzina (kWh) to:", "answer_a": "3600000 $kg*m^2/s^2$", "answer_b": "3600000 $kg*m^2*s^2$", "answer_c": "36 MJ", "answer_d": "3.6 MJ", "answer_a_correct": true, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": true}, {"question": "Które ze stwierdzeń dotyczących bryły sztywnej jest prawdziwe?", "answer_a": "prędkości liniowe poszczególnych punktów bryły sztywnej są proporcjonalne do odległości punktu od osi obrotu", "answer_b": "ruch postępowy bryły sztywnej - ruch, w którym dowolny odcinek łączący dwa punkty bryły zachowuje stałe położenie względem osi obrotu", "answer_c": "w ruchu obrotowym poszczególne punkty bryły sztywnej charakteryzuje ta sama prędkość liniowa i przyspieszenie liniowe", "answer_d": "bryła sztywna to ciało, dla którego pod działaniem sił odległości dwóch dowolnych punktów takiego ciała pozostają stałe", "answer_a_correct": true, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": true}, {"question": "Poprawnie sformułowane prawo Pascala to:", "answer_a": "Ciało w całości lub częściowo zanurzone w płynie jest wypierane ku górze siłą równą ciężarowi wypartego przez to ciało płynu", "answer_b": "Kiedy ciało jest zanurzone w całości lub częściowo w spoczywającym płynie to płyn ten wywiera ciśnienie na każdą, będącą z nim w kontakcie, część powierzchni ciała", "answer_c": "Ciśnienie zewnętrzne wywierane na zamknięty płyn jest przekazywane niezmienione na każdą część płynu oraz ścianki naczynia", "answer_d": "Kiedy ciało jest zanurzone w całości lub częściowo w płynie to płyn ten wywiera ciśnienie na każdą część powierzchni ciała i ścianki naczynia", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": true, "answer_d_correct": false}, {"question": "Wskaż zdanie nieprawdziwe w odniesieniu do wielkości opisujących ruch:", "answer_a": "Droga to długość przemieszczenia (wielkość skalarna)", "answer_b": "Tor ruchu to krzywa geometryczna, utworzona przez punkty, określające kolejne położenie ciał w przestrzeni", "answer_c": "Wektor położenia (promień wodzący) ciała to wektor łączący początek układu odniesienia z aktualnym położeniem ciał w przestrzeni", "answer_d": "Przemieszczenie to zmiana wektora położenia w czasie (wielkość wektorowa), wyznaczona jako suma geometryczna dwóch wektrów położenia cząstki", "answer_a_correct": true, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": true}, {"question": "Jednostką uniwersalnej stałej gazowej jest:", "answer_a": "$(kg*m^2)/(s^2*K*mol)$", "answer_b": "$K*mol/J$", "answer_c": "$J/K$", "answer_d": "$J/(mol*K)$", "answer_a_correct": true, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": true}, {"question": "Moduł ścinania ($G$) definiowany jest jako (oznaczenia stosowane we wzorach: $\\gamma$ - kąt ścinania, $\\tau$ - naprężenie styczne, $E$ - moduł sprężystości):", "answer_a": "$\\gamma/\\tau$", "answer_b": "$\\tau/\\gamma$", "answer_c": "$\\gamma/E$", "answer_d": "$E/\\gamma$", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": true, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": false}, {"question": "Rzut ukośny jest:", "answer_a": "złożeniem rzutu pionowego w górę na kierunku pionowym i ruchu jednostajnego na kierunku poziomym", "answer_b": "złożeniem ruchu jednostajnie zmiennego ze stałym przyśpieszeniem g na kierunku poziomym i ruchu jednostajnie przyśpieszonego na kierunku poziomym", "answer_c": "złożeniem ruchu jednostajnie zmiennego ze stałym przyśpeiszeniem g na kierunku poziomym i ruchu jednostajnego na kierunku pionowym", "answer_d": "złożeniem ruchu jednostajnie zmiennego ze stałym przyspeiszeniem g na kierunku pionowym i ruchu jednostajnego na kierunku poziomym", "answer_a_correct": true, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": true}, {"question": "Cecha, która wiąże siłę przyłożoną do ciała z uzyskiwanym przez nie wówczas przyśpieszeniem nazywa się:", "answer_a": "ciężarem ciała", "answer_b": "odkształceniem", "answer_c": "naprężeniem", "answer_d": "masą", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": true}, {"question": "Natężenie pola grawitacyjnego to:", "answer_a": "wielkość wektorowa, w dowolnym punkcie definiowana jako siła grawitacyjna działająca w tym punkcie na jednostkową masę", "answer_b": "skalarna, w dowolnym punkcie definiowana jako stosunek energii potencjalnej, jaką posiada ciało o masie $m$ umieszczone w danym punkcie pola grawitacyjnego, do wartości tej masy", "answer_c": "wielkość wektorowa, której jednostką jest $m/s^2$", "answer_d": "wielkość skalarna, w dowolnym punkcie definiowana jako siła grawitacyjna działająca w tym punkcie na jednostkową masę", "answer_a_correct": true, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": true, "answer_d_correct": false}, {"question": "Uogólniona postać II zasady dynamiki Newtona to:", "answer_a": "Siła $F$ działająca na ciało o masie $m$ udziela mu przyśpieszenia $a$ o wartości proporcjonalnej do wartości siły. Współczynnikiem proporcjonalności między siłą a przyśpieszeniem jest masa $m$. Kierunek i zwrot siły są zgodne z kierunkiem i zwrotem przyśpieszenia", "answer_b": "Tempo zmian pędu ciała jest równe sile wypadkowej działającej na to ciało", "answer_c": "Jeżeli na ciało działa niezrównoważona siła to ciało to porusza się z przyśpieszeniem proporcjonalnym do działającej siły a odwrotnie proporcjonalnym do masy ciała", "answer_d": "Szybkość zmian pędu cząstki jest równa wypadkowej sił działających na cząstką i ma kierunek tej siły", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": true, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": true}, {"question": "Jeżeli odległość między środkami ciał kulistych zmaleje 2 razy a masa jednego z ciał wzrośnie 2 razy to siła grawitacji oddziaływania tych ciał:", "answer_a": "wzrośnie 2 razy", "answer_b": "nie zmieni się", "answer_c": "wzrośnie 4 razy", "answer_d": "wzrośnie 8 razy", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": true}, {"question": "Zasada zachowania momentu pędu ma następująca postać:", "answer_a": "Wypadkowy moment sił zewnętrznych jest równy pochodnej momentu pędu (krętu) całkowitego układu względem czasu, który pozostaje stały", "answer_b": "Pochodna momentu pędu (krętu) całkowitego układu względem czasu jest równa momentowi wypadkowemu sił zewnętrznych, który pozostaje stały", "answer_c": "Jeżeli moment wypadkowy sił zewnętrznych działających na układ równa sie zeru, to moment pędu (krętu) całkowity tego układu jest stały", "answer_d": "Jeżeli wypadkowa siła działająca na układ równa sie zeru, to moment pędu (kręt) całkowity tego układu jest stały", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": true, "answer_d_correct": false}, {"question": "W odniesieniu do sił zachowawczych prawdą nie jest stwierdzenie:", "answer_a": "Praca wykonana przez siły zachowawcze równa się zmianie energii kinetycznej ciała", "answer_b": "Praca wykonana przez siły zachowawcze równa sie zmianie energii potencjalnej ciała wzięta ze znakiem ujemnym", "answer_c": "Praca wykonana przez siłe zachowawczą po drodze zamkniętej jest równa zeru", "answer_d": "Praca wykonana przez siłe zachowawczą zależy od kształtu toru", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": true}, {"question": "Potencjał pola grawitacyjnego to:", "answer_a": "wielkość skalarna, w dowolnym punkcie definiowana jako stosunek energii potencjalnej, jaką posiada ciało o masie $m$ umieszczone w danym punkcie pola grawitacyjnego, do wartości tej masy", "answer_b": "wielkość wektorowa, w dowolnym punkcie definiowana jako siła grawitacyjna działająca w tym punkcie na jednostkową masę", "answer_c": "wielkość skalarna, której jednostką jest $m^2/s^2$", "answer_d": "wielkość wektorowa, w dowolnym punkcie definiowana jako stosunek energii potencjalnej, jaką posiada ciało o masie $m$ umieszczone w danym punkcie pola grawitacyjnego, do wartości tej masy", "answer_a_correct": true, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": true, "answer_d_correct": false}, {"question": "Stosując oznaczenia: G - stała grawitacji; M - masa Ziemi; m - masa ciała; r - odległość między masami, grawitacyjną energie potencjalną ponad powierzchnią Ziemi wyraża wzór:", "answer_a": "$-GMm/r^2$", "answer_b": "$-GMm/r$", "answer_c": "$GMm/r^2$", "answer_d": "$GMm/r$", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": true, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": false}, {"question": "Które z poniższych stwierdzeń jest słuszne w odniesieniu do ciśnienia hydrostatycznego?", "answer_a": "maleje liniowo wraz ze wzrostem głębokości", "answer_b": "wzrasta liniowo wraz ze wrostem głebokości", "answer_c": "wzrasta z kwadratem głębokości", "answer_d": "z prawem Pascal'a jest stałe w każdej części płynu", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": true, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": false}, {"question": "Jak zmieni się przyspieszenie dośrodkowe ciała jeśli okres ruchu po okręgu wzrośnie 2 razy?", "answer_a": "wzrośnie 2 razy", "answer_b": "wzrośnie 4 razy", "answer_c": "zmaleje 2 razy", "answer_d": "zmaleje 4 razy", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": true}, {"question": "W odniesieniu do przemiany izotermicznej prawdziwe jest stwierdzenie:", "answer_a": "iloczyn ciśnienia i objętości jest stały", "answer_b": "ciepło dostarczone do układu jest równe pracy wykonanej przez układ", "answer_c": "praca wykonana nad układem jest równa zmianie energii wewnętrznej układu", "answer_d": "ciepło dostarczone do układu jest równe zmianie energii wewnętrznej układu", "answer_a_correct": true, "answer_b_correct": true, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": false}, {"question": "Zgodnie z prawem Webera-Ferchnera:", "answer_a": "głośność dźwięku jest odwrotnie proporcjonalna do logarytmu naturalnego z wartości bodźca", "answer_b": "głośność dźwięku jest liniowo proporcjonalna do logarytmu dziesiętnego wartości bodźca", "answer_c": "głośność dźwięku jest liniowo proporcjonalna do logarytmu naturalnego z wartości bodźca", "answer_d": "głośność dźwięku jest odwrotnie proporcjonalna do logarytmu dziesiętnego z wartości bodźca", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": true, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": false}, {"question": "Jednostką stałej grawitacji jest:", "answer_a": "$m^3/(kg*s^2)$", "answer_b": "$kg*m^3/s$ ", "answer_c": "$m^3/(kg*s)$", "answer_d": "$m^2/(kg^2*s)$", "answer_a_correct": true, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": false}, {"question": "W odniesieniu do przemiany izobarycznej prawdziwe jest stwierdzenie:", "answer_a": "przemiana izobaryczna gazu to inaczej jego rozszerzenie termiczne", "answer_b": "iloczyn objętości i temperatury jest stały", "answer_c": "ciepło molowe przy stałym ciśnieniu jest zawsze mniejsze od ciepła molowego przy stałej objętości o wartości stałej gazowej $R$", "answer_d": "w przemianie izobarycznej trzeba dostarczać ciepła nie tylko na zmianę energii wewnętrznej, związaną ze zmianą temperatury, ale i na wykonanie pracy związanej ze zmianą objętości", "answer_a_correct": true, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": true}, {"question": "Twierdzenie Steinera ma następującą postać:", "answer_a": "Moment bezwładności $l$ bryły względem dowolnej osi jest równy sumie momentu bezwładności $l_0$ względem osi równoległej przechodzącej przez środek **masy** bryły oraz iloczynu masy tej bryły i **odległości** $a$ obu osi", "answer_b": "Moment bezwładności $l$ bryły względem dowolnej osi jest równy sumie momentu bezwładności $l_0$ względem osi równoległej przechodzącej przez środek **podstawy** bryły oraz iloczynu masy tej bryły $m$ i **kwadratu odległości** $a$ obu osi", "answer_c": "Moment bezwładności $l$ bryły względem dowolnej osi jest równy sumie momentu bezwładności $l_0$ względem osi równoległej przechodzącej przez środek **masy** bryły oraz iloczynu masy tej bryły $m$ i **kwadratu odległości** $a$ obu osi", "answer_d": "Moment bezwładności $l$ bryły względem dowolnej osi jest równy sumie momentu bezwładności $l_0$ względem osi równoległej przechodzącej przez środek **podstawy** bryły oraz iloczynu masy tej bryły $m$ i **odległości** $a$ obu osi", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": true, "answer_d_correct": false}, {"question": "Zgodnie ze wzorem barometrycznym, ciśnienie atmosferyczne (przy zadanej temperaturze) zmienia się ze wzrostem wysokości od poziomu odniesienia w następujący sposób:", "answer_a": "wzrasta wykładniczo wraz ze wzrostem wysokości", "answer_b": "maleje wykładniczo wraz ze wzrostem wysokości", "answer_c": "wzrasta liniowo wraz ze wzrostem wysokości", "answer_d": "maleje eksponencjalnie wraz ze wzrostem wysokości", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": true}, {"question": "Moment siły będzie miał największą wartość jeśli kąt pomiędzy wektorami ramienia siły i siły wyniesie:", "answer_a": "$0\\degree$", "answer_b": "$90\\degree$", "answer_c": "$180\\degree$", "answer_d": "$45\\degree$", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": true, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": false}, {"question": "Współczynnik sciśliwości ($\\kappa$) definiowany jest jako (oznaczenia stosowane we wzorach: ciśnienie - p, objętość - V):", "answer_a": "$\\Delta V/(\\Delta pV)$", "answer_b": "$-\\Delta V/(\\Delta pV)$", "answer_c": "$-(\\Delta pV)/\\Delta V$", "answer_d": "$(\\Delta pV)/\\Delta V$", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": true, "answer_d_correct": false}, {"question": "Jeżeli długość wahadła matematycznego zmniejszymy 4 razy a jego masę zwiększymy 2 razy, okres drgań wahadła:", "answer_a": "zmaleje 2 razy", "answer_b": "wzrośnie", "answer_c": "nie ulegnie zmianie", "answer_d": "wzrośnie 2 razy", "answer_a_correct": true, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": false}, {"question": "Które ze stwierdzeń nie jest słuszne w odniesieniu do efektu Dopplera?", "answer_a": "Jeśli obserwator oddala się od źródła stacjonarnego, obserwowana częstotliwość jest niższa niż częstotliwość źródła", "answer_b": "Gdy źródło oddala się od obserwatora, rejestrowana częstotliwośc jest wyższa niż częstotliwość sygnału wygenerowanego przez źródło", "answer_c": "Gdy źródło oddala się od obserwatora, rejestrowana częstotliwość jest niższa niż częstotliwośc sygnału wygenerowanego przez źródło", "answer_d": "Jeśli obserwator przesuwa się w kierunku źródła stacjonarnego, obserwowana częstotliwość jest mniejsza niż częstotliwość źródła", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": true, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": true}, {"question": "Opis przepływu płynów oparty na opisie gęstości płynu i jego prędkości w każdym punkcie przestrzeni w funkcji czasu to opis:", "answer_a": "Eulera", "answer_b": "Lagrangea", "answer_c": "Laplacea", "answer_d": "Bernouliego", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": false}, {"question": "Głośność 60 dB oznacza:", "answer_a": "$10^6$ razy większe natężenie fali akustycznej od standardowego poziomu odniesienia", "answer_b": "$10^3$ razy większe natężenie od standardowego poziomu odniesienia", "answer_c": "60 razy większe natężenie fali akustycznej od standardowego poziomu odniesienia", "answer_d": "6 razy większe natężenie fali akustycznej od standardowego poziomu odniesienia", "answer_a_correct": true, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": false}, {"question": "Poprawne sformułowanie zasady zachowania pędu to:", "answer_a": "Jeżeli na ciało (układ ciał) działają tylko siły zachowawcze wówczas całkowity pęd układu nie zmienia się", "answer_b": "Sumaryczny pęd układu przed zderzeniem jest równy wypadkowemu pędowi układu po zderzeniu", "answer_c": "Jeżeli układ jest izolowany (nie działają siły zewnętrzne lub ich wypadkowa jest równa zeru) i zamknięty (cząstki nie przybywają i nie ubywają) wówczas całkowity pęd układu nie zmienia się", "answer_d": "Jeżeli na ciało (układ ciał) działają tylko siły zachowawcze wówczas całkowity pęd układu przed zderzeniem jest równy całkowitemu pędowi układu po zderzeniu", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": true, "answer_d_correct": false}, {"question": "Poprawne sformułowanie zasady zachowanie energii mechanicznej to:", "answer_a": "Jeśli na ciało (układ ciał) działają tylko siły niezachowawcze wówczas energia mechaniczna układu pozostaje stała", "answer_b": "W układzie odizolowanym energia kinetyczna jest w całości zamieniana na energię potencjalną", "answer_c": "Jeśli na ciało (układ ciał) działają tylko siły zachowawcze wówczas energia mechaniczna układu jest stała", "answer_d": "W układach odosobnionych suma energi kinetycznych i potencjalnych wszystkich ciał pozostaje stała bez względu na oddziaływania w nich zachodzące", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": true, "answer_d_correct": false}, {"question": "Dla sił bezwładności prawdziwe jest stwierdzenie:", "answer_a": "kierunek i zwrot wektora siły bezwładności jest taki sam jak kierunek i zwrot przyspieszenia układu, które jest źródłem siły bezwłasności", "answer_b": "są przykładem oddziaływań słabych", "answer_c": "są charakterystyczne dla układów inercjalnych", "answer_d": "nie należą do żadnego z 4 oddziaływań fundamentalnych", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": true}, {"question": "Natężenie fali to:", "answer_a": "energia przenoszona przez falę przez jednostkę objętości ośrodka", "answer_b": "średnia moc jaka niesie fala przypadającą na jednostkę powierzchni", "answer_c": "energia przenoszona przez falę przez jednostkową powierzchnię, prostopadłą do kierunku rozchodzenia się fali", "answer_d": "energia przenoszona przez jednostkowy element powierzchni, prostopadłej do kierunku rozchodzenia sie fali, w jednostce czasu", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": true, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": true}, {"question": "Które ze stwierdzeń dotyczących układów nieinercjalnych nie jest prawdziwe?", "answer_a": "wektor prędkości układu nieinercjalnego zmienia się", "answer_b": "w układach nieinercjalnych nie występują siły pozorne", "answer_c": "układy nieinercjalne poruszają się z przyśpieszeniem względem układów inercjalnych", "answer_d": "układ nieinercjalny to układ odniesienia, który ma niezerowe przyśpieszenie", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": true, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": false}, {"question": "Prawidłowa kolejność przemian w cyklu Carnota to:", "answer_a": "adiabatyczne rozprężanie, izotermiczne rozprężanie, adiabetyczne sprężanie, izotermiczne sprężanie", "answer_b": "izotermiczne rozprężanie, izotermiczne sprężanie, adiabatyczne rozprężanie, adiabetyczne sprężanie", "answer_c": "adiabatyczne rozprężanie, izotermiczne rozprężanie, izotermiczne sprężanie, adiabetyczne sprężanie", "answer_d": "izotermiczne rozprężanie, adiabatyczne rozprężanie, izotermiczne sprężanie, adiabetyczne sprężanie", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": true}, {"question": "Które stwierdzenie dotyczące przyspieszenia grawitacyjnego jest prawdziwe?", "answer_a": "Przyspieszenie grawitacyjne zmienia się na skutek oddziaływania innych ciał Układu Słonecznego", "answer_b": "Przyspieszenie grawitacyjne zmienia się na powierzchni Ziemi w związku z ruchem obiegowym Ziemi", "answer_c": "Przyspieszenie grawitacyjne zmienia się na powierzchni Ziemi w związku niesferycznym elipsoidalnym kształtem Kuli ziemskiej", "answer_d": "Przyspieszenie grawitacyjne zmienia się na powierzchni Ziemi w związku niejednorodnoscią gęstości Kuli Ziemskiej", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": true, "answer_d_correct": true}, {"question": "Równanie, które mówi, że dla przepływu ustalonego, nielepkiego, bezwirowego i nieściśliwego suma ciśnień zewnętrznego, hydrodynamicznego i hydrostatycznego jest stała to:", "answer_a": "równanie Van der Waalsa", "answer_b": "jedno z podstawowych równań hydrodynamiki płynów idealnych", "answer_c": "równanie Bernoulliego", "answer_d": "równanie ciągłości strugi", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": false, "answer_c_correct": true, "answer_d_correct": false}, {"question": "Metacentrum to punkt:", "answer_a": "przyłożenia siły ciężkości", "answer_b": "punkt, w którym oś ciała przecina się z linią pionową przecinającą środek wyporności", "answer_c": "przyłożenia siły wyporu", "answer_d": "punkt przecięcia osi symetrii ciała pływającego z kierunkiem działania siły wyporu", "answer_a_correct": false, "answer_b_correct": true, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": false}, {"question": "Jednostką stałej Boltzmanna (k) jest:", "answer_a": "$J/K$", "answer_b": "$kg*m^2/(s^2*K)$", "answer_c": "$K*kg*m^2/s^2$", "answer_d": "$K*mol/J$", "answer_a_correct": true, "answer_b_correct": true, "answer_c_correct": false, "answer_d_correct": false}]